自學哲學入門（進階）

如何自學哲學：進修篇 王偉雄 著

本文章轉載自：

文章作者背景：美國加州州立大學哲學教授。
----------------------------------------------------------------------------------------------------
如果你對哲學已有點認識，或者已到達我說的「初階」程度，希望進一步自學哲學，以下的建議也許會對你有些幫助。

(一) 分析哲學和歐陸哲學

我在初階篇沒有提到分析哲學和歐陸哲學的分別，不是因為我受的是分析哲學訓練，不喜歡歐陸哲學，而是因為我認為基本功還是由分析哲學開始好，比較容易循序漸進，也比較「安全」，不會在初階便給弄得腦筋糊塗了。

然而，到了進修階段，便要考慮是否繼續集中於分析哲學，還是轉向歐陸哲學。當然，兩者兼收並蓄也可以，但大多數人都自然而然偏愛分析哲學或歐陸哲學；選擇較適合自己性情的一種來進修，會得到更大的學習樂趣，也會進步得快一點 (有點像學工筆畫和學寫意畫的分別)。一般而言，愛好仔細分析和有科學頭腦的人較喜歡分析哲學，討厭仔細分析和有文學頭腦的人較喜歡歐陸哲學 (至於愛仔細分析卻有文學頭腦，或討厭仔細分析卻有科學頭腦，那就難說了)。

要取捨，就先得對分析哲學和歐陸哲學的分別有點認識。這個分別有不少歷史糾結，近二十年，分析哲學家和歐陸哲學家的敵對態度比起上世紀時已沒那麼強烈，也有些哲學家在做會通的工作；不過，分析哲學和歐陸哲學在歷史和政治意識、處理哲學問題的進路、對科學的重視程度等各方面，仍然有很明顯的分別。

我不排拒歐陸哲學，但肯定認識不深，幸而讀過的入門書中，至少有一本是我認為值得推薦的。以下這兩本書，讀後應該對歐陸哲學和分析哲學的分別有基本的了解，然後再讀些有關著作，便應該知道自己有沒有偏好了：

David West, Continental Philosophy: An Introduction, 2nd edition (Polity Press, 2010)

Hans-Johann Glock, What Is Analytic Philosophy? (Cambridge University Press, 2008)

接下來的幾點，我會盡量寫得不限於分析哲學，希望對決定集中自修歐陸哲學的人也有點幫助。

(二) 邏輯

就算是集中進修歐陸哲學，也應該學懂一階邏輯 (first-order logic)，這是基本的符號邏輯，只要有耐性，肯多做練習，自學不太難。一階邏輯的教科書多不勝數，以下這本我認為比較全面，也比較適合自學用：

Alan Hausman, Howard Kahane & Paul Tidman, Logic and Philosophy: A Modern Introduction, 12th edition (Wadsworth Publishing, 2012)

如果想讀一本深入一些的，可以考慮以下這本 (對耐性的要求高很多)：

Theodore Sider, Logic for Philosophy (Oxford University Press, 2010)

研究哲學的人未必像我那麼重視符號邏輯，有些甚至讀完博士也不懂一階邏輯 (在美國不大可能，但在英國則不是奇事)；可是，如果不懂一階邏輯，讀到一些哲學書或論文裏有邏輯符號，便成為障礙了，那不是憾事嗎？

(三) 哲學領域

哲學有不同領域，西方哲學傳統一向視知識論和形上學為核心領域，而道德哲學自柏拉圖以來都是十分重要的；此外，語言哲學與分析哲學有密不可分的關係，而由於電腦、認知科學、腦神經科學、人工智能等各方面的神速發展，向心靈哲學 (philosophy of mind) 注入很多新元素，令它成為當代哲學的顯學。這幾個主要的哲學領域，都是自修哲學不可忽略的，其他如科學哲學、政治哲學、宗教哲學、數學哲學、歷史哲學、美學等領域，可隨個人興趣探索。以下我會就各主要領域推薦一本入門書 (不配圖了)：

知識論：

Adam Morton, A Guide through the Theory of Knowledge, 3rd edition (Wiley-Blackwell, 2002)

形上學：

Peter van Inwagen, Metaphysics, 4th edition (Routledge, 2014)

道德哲學：

James Rachels & Stuart Rachels, The Elements of Moral Philosophy, 8th edition (McGraw-Hill, 2014)

語言哲學：

Michael Morris, An Introduction to the Philosophy of Language (Cambridge University Press, 2006)

心靈哲學：

John Heil, Philosophy of Mind: A Contemporary Introduction, 3rd edition (Routlege, 2012)

(四) 原典

哲學原典，就是哲學家 (尤其是指在哲學史上有地位的哲學家) 的原創著作。到了進修階段，不能只讀介紹式的二手材料，多少也要讀一點原典，一來由於二手材料可能錯解原典或過份簡化，二來這樣做可以訓練自己的研讀能力，得出屬於自己的了解。原典往往較二手材料難懂，起初不要揀太深奧的，例如不宜先讀康德；如要讀康德，也應該由他較易懂的著作開始 (讀 Prolegomena to Any Future Metaphysics，不要讀 Critque of Pure Reason)。

以下這些哲學家的原典，都不是太難懂的，我認為哲學進修者可以選一些來讀：柏拉圖、亞里士多德、笛卡兒、洛克、貝克萊、休謨、叔本華、穆勒。

(五) 期刊論文

那麼，哲學期刊論文要不要讀呢？我的答案是「要」，但建議只讀那些已被收入哲學文選 (例如 Oxford Readings in Philosophy) 或個別哲學家論文集的，因為這些論文有品質保證。哲學專業化之後，哲學家大多是哲學教授，由於 publish or perish 的壓力，他們有很多論文都是為了提高出版量而寫的，哲學期刊充斥著為寫而寫的論文，有些論文只是鑽牛角尖，有些的論題甚至可說是無中生有，在玩學術遊戲而已。因此，如果看最新出版的期刊論文而沒有辨別優劣的眼光，恐怕害處多於好處。

push

所以歐陸哲學者都是討厭仔細分析的人？

不一定。但相比起分析哲學，肯定沒那麼注重細節吧

Ted Sider - Logic for philosophy
比較進階 但唔算寫得太好

我理解係佢地寫作時自我滿足多於清楚解釋到人明白

做到「寫意畫」嘅境界，都算唔錯
網上某d 哲學文真係似當代藝術，語不驚人死不休